%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Introdução
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Introdução}
\label{sec--intro}

Com a crescente demanda do uso e facilidade de acesso à Internet, temos como consequência a popularização das aplicações de Sistemas de Informação Web (\textit{Web Information Systems} ou WISs). Com grande flexibilidade esses sistemas podem resolver uma vasta série de problemas.

Como o desenvolvimento de uma aplicação do zero pode ser muito custosa, foram surgindo os \textit{frameworks}, cujo o objetivo é oferecer um conjunto de conceitos, funcionalidades, bibliotecas, etc. para que o desenvolvedor reaproveite todo esse arcabouço e possa focar cada vez mais nas regras de negócio.

Uma das importantes etapas da construção de uma aplicação é a fase de projeto. É nela será definido e especificado o que será desenvolvido. Tendo isso em vista, o método FrameWeb~\cite{souza2007frameweb,souza-et-al:iism09} se destaca, principalmente para o desenvolvimento de WISs. O método define uma arquitetura padrão para facilitar a integração com \textit{frameworks} muito utilizados, além de propor um conjunto de modelos que traz para o projeto arquitetural do sistema conceitos inerentes a estes \textit{frameworks}.

Baseado neste cenário, este projeto propõe a construção de uma aplicação que usará dois \textit{frameworks} distintos, com duas linguagens de programação distintas. Cada um desses \textit{frameworks} constituem uma parte da aplicação. A primeira parte, referente ao lado do servidor, é a API (\textit{Application Programming Interface}) e usa PHP. A segunda, referente ao lado do cliente, são interfaces de interação com o cliente e usa JavaScript.

O sistema em questão é o SCAP (Sistema de Controle de Afastamentos de Professores), valendo ressaltar que a Engenharia de Requisitos já foi feita e será reaproveitada~\cite{duarte-pg14,prado-pg15}, fazendo com que o foco maior seja no projeto e na implementação.

Com a aplicação em mãos o próximo passo será a construção de modelos FrameWeb, em uma espécie de engenharia reversa, onde seguimos o fluxo contrário de projeto, implementando primeiro para depois passar para o projeto do sistema. Por fim, será feita a análise desses modelos, de modo a avaliar se o FrameWeb se adequa a uma plataforma e a um estilo de arquitetura para o qual, ao menos nos trabalhos feitos nesta universidade, nunca foi utilizado.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Objetivos
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Objetivos}
\label{sec--intro--objetivos}

O objetivo de um Projeto de Graduação é primeiramente colocar em práticas os conhecimentos que foram obtidos ao longo da gradução do curso de Ciência da Computação. Dentre as várias matérias que podem ser citadas as mais relevantes são: Programação III~\cite{Deitel:2011:JP:2011858}, Engenharia de Software~\cite{pressman2011engenharia}, Projeto de Sistemas~\cite{Buschmann:1996:PSA:249013} e Banco de Dados~\cite{340}. Isto será evidenciado na aplicação a ser desenvolvida.

Em particular, o objetivo deste trabalho é contribuir com a pesquisa do método FrameWeb, construindo e analisando os modelos propostos pelo método com base em uma implementação do SCAP~\cite{duarte-pg14,prado-pg15} em uma nova plataforma de desenvolvimento, visto que até o momento ele foi implementado apenas na plataforma Java.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Método de Trabalho
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Método de Trabalho}
\label{sec--intro--metodo}

Para atingir o objetivo geral deste trabalho, os seguintes passos são realizados:

\begin{itemize}
  \item Revisão da literatura: etapa dedicada ao estudo dos conteúdos relevantes para a condução do trabalho;

  \item Revisão da Documentação de Requisitos: etapa dedicada ao estudo da documentação da aplicação que será desenvolvida,  o SCAP;

  \item Desenvolvimento da aplicação -- \textit{API}: etapa dedicada a implementação da \textit{API} da aplicação, levando em consideração a documentação de requisitos;

  \item Desenvolvimento da aplicação -- Interfaces: etapa dedicada a implementação de todas as interfaces da aplicação, usando a \textit{API} desenvolvida;

  \item Criação dos modelos FrameWeb: etapa dedicada a criação dos modelos de projeto de acordo com o método FrameWeb, baseado no código da aplicação já desenvolvida (i.e., Engenharia Reversa);

  \item Redação da monografia e apresentação dos resultados.
\end{itemize}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Organização 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Organização do Texto}
\label{sec--intro--organizacao}

Esse trabalho é composto por quatro partes, além dessa introdução, que são descritas a seguir:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Capítulo~\ref{sec--revisao-bibliografica}  --} Revisão bibliográfica: revisão e apresentação dos conteúdos que foram essenciais para a construção do projeto;

  \item \textbf{Capítulo~\ref{sec--scap}  --} SCAP: apresentação dos requisitos do trabalho a ser desenvolvido;

  \item \textbf{Capítulo~\ref{sec--projeto}  --} Projeto: apresentação da arquitetura usada no desenvolvimento do projeto, subdividida em 2 subsistemas; apresentação dos subsistemas do lado do servidor; apresentação do subsistema do lado do cliente; apresentação dos resultados obtidos; e por fim a aplicação do método FrameWeb.

  \item \textbf{Capítulo~\ref{sec--consideracoes-finais}  --} Considerações Finais: análise feito sobre o trabalho desenvoldido onde são apresentadas as conclusões, limitações e opotrunidade de trabalhos futuros.
\end{itemize}